\section{Materiais e métodos}
\subsection{Materiais e equipamentos}
\subsubsection{Transformação genética de \textit{Escherichia coli} com proteínas
fluorescentes}
Os materiais e equipamentos necessários incluem: solução de ágar; estufa
\textit{Shaker Series} (Innova 44, eppendorf, S.l.); alça de Drigalski de vidro;
banho-maria; células competentes de \textit{Escherichia coli}; DNA plasmidial
GFP, mCherry e mTAGbfp2; gelo; lamínulas e lâminas de microscópio; meio SOC;
microscópio de fluorescência; micropipetas p20, p200 e p1000 (Pipetman, GILSON,
França); pontas estéreis; placas de Petri estéreis; tubos de microcentrífuga e
tubos de fundo cônico.

\subsubsection{Transformação genética de plantas por meio de Agroinfiltração (\textit{Agrobacterium tumefaciens})}
Para a realização deste experimento foram necessários(as): acetoceringona
\qty{150}{\micro M}; água destilada; centrifuga; espécime saudável e madura de
\textit{Nicotiana benthamiana}; espécime saudável e madura de \textit{Nicotiana
tabacaum}; espécime saudável e madura de \textit{Solanum lycopersicum};
Espectinomincina; espectrofotômetro; estreptomicina; estufa Shaker Series
(Innova 44, eppendorf, S.l.); lâminas de corte; laminas de vidro e lamínulas;
Linhagem de Agrobacterium (EHA 105) transformada com um vetor binário (2 RNAs
guia com alvo para TNT1); meio LB; meio YEB; MES \qty{10}{mM}; $MgCl_2$
\qty{10}{mM}; micropipeta p200 (Pipetman, Gilson, França); microscópio de
fluorescência; palito de dente autoclavado; pedaços de isopor; pinça; placa de
Petri estéreis; seringa; tubos Falcon de \qty{15}{mL}; vetores de Cas9/GFP com
localização nuclear; vidro de relógio.

\subsection{Métodos}
\subsubsection{Transformação genética de \textit{Escherichia coli} com proteínas
fluorescentes}
A transformação genética de \textit{Escherichia coli} foi realizada três vezes,
cada uma com uma solução diferentes de DNA plasmidial: GFP, mCherry e
mTAGbfp2. Inicialmente, foram adicionados \qty{2}{\micro\liter} de DNA do
plasmídeo ao tubo contendo às células competentes, previamente tratadas. Após
agitação delicada, a mistura foi transferida para um tubo de fundo cônico e
identificado. A mistura foi levada para um banho de felo e mantida por 30
minutos sem agitação. Depois, foi levada para um banho a 42°C por 90 segundos
cronometrados, ainda com cuidado para não agitar. Em seguida, a mistura voltou
ao banho de gelo por 1 a 2 minutos, sem agitação. Foram adicionados
\qty{800}{\micro\liter} de meio SOC à mistura e esta foi levada ao banho maria,
agora a 37°C. Após realizar este preparo com todas as soluções de DNA
plasmidial, as misturas foram levadas ao \textit{shaker} a 37°C sob agitação de
250 RPM. Em seguida, foram separadas três placas de seleção com antibiótico, em
cada uma foram espalhadas \qty{200}{\micro\liter} da mistura. Cada placa foi
identificada e deixada para incubar \textit{overnight} a 37°C. No dia seguinte, foi
verificado o crescimento das bactérias em cada placa, retirado as colônias e
transferido para lâminas de microscópio, cobrindo com uma lamínula. Por fim, as
lâminas foram levadas ao microscópio de fluorescência nas faixas de luz
apropriadas, onde foram retiradas as imagens.

\subsubsection{Transformação genética de plantas por meio de Agroinfiltração (\textit{Agrobacterium tumefaciens})}
As linhagens de \textit{Agrobacterium} (EHA 105) transformadas com um vetor
binário (2 RNAs guia com alvo para TNT1) foram inoculadas em placas de Petri
contendo um meio YEB suplementado com os antibióticos apropriados e incubadas a
\qty{28}{\celsius} por 48 horas. Então, foram transferidas duas a três colônias
isoladas da bacteria, com um palito de dente autoclavado, para tubos Falcon de
\qty{15}{mL} com \qty{3}{mL} de meio LB acrescido de estreptomicina e
espectinomicina, seguindo incubação sob agitação a \qty{28}{\celsius} por 12 a
16 horas. Em seguida, alíquotas de \qty{30}{\micro L} de cada cultura, foram
repicadas para tubos Falcon contendo \qty{10}{mL} de LB com antibióticos
apropriados, e novamente, foram incubados nas mesmas condições anteriores. Ao fim
da incubação, centrifugou-se os tubos com as culturas a \qty{4000}{RPM}
(\qty{3200}{g}) por \qty{20}{min}, então o pellet foi ressuspenso em
\qty{10}{mL} de tampão de infiltração (acetosiringona \qty{150}{\micro M},
\ce{MgCl2} \qty{10}{mM}, MES \qty{10}{mM} a um pH de 5,5) e diluiu-se \qty{1}{mL}
da suspensão até que a medida da absorbância a 600 nm ($A_{600}$) em um
espectrofotômetro (\textcolor{red}{especificar modelo})  atingisse $A_{600} = 0,5$.
A agroinfiltração da suspensão das bactérias foi realizada na superfície abaxial
de folhas de \textit{Nicotiana benthamiana}, \textit{Nicotiana tabacum} e
\textit{Solanum lycopersicum} utilizando uma seringa estéril, com as plantas
mantidas em casa de vegetação por 2 dias. Após esse período, as folhas foram
coletadas, seccionada transversalmente com lâminas de barbear e os cortes mais
finos foram montados em lâminas com água destilada. Essas lâminas foram
analisadas em um microscópio de fluorescência sob o filtro GFP, e as melhores
imagens dos resultados foram coletadas e analisadas por meio do programa Fiji.  
