\begin{xcs}
    A equação \( P = \frac{RT}{V_m - b} \) é algumas vezes utilizada para
    descrever o comportamento de gases reais. 
    \begin{enumerate}[label=\alph*.]
        \item É possível liquefazer gases que seguem essa equação? Justifique
            seu raciocínio. Sugestão: considere a similaridade da equação com a
            equação de van der Waals. 
    \end{enumerate}
\end{xcs}
\begin{rsl}
    Primeiro, avaliamos a definição de líquido: um fluído constituído de
    partículas globalmente desorganizadas que ocupam um volume máximo, que pode
    ser reduzido se aplicada suficiente pressão. O fato de existir um volume
    máximo implica que existe alguma força atrativa entre as partículas.
    Portanto, podemos avaliar a equação e determinar se algum dos termos
    representa tal força.  Como $R$, $T$ e $V_m$ são termos conhecidos que
    representam uma constante, a temperatura e o volume, respectivamente, resta
    avaliar o significado físico de $b$. Para tanto, avaliamos que quanto maior
    o valor de $b$, maior a pressão para uma mesma configuração $V_m$, $T$ e
    $R$. Similarmente, se o volume diminui dado um valor fixo para $b$, então a
    pressão aumenta. Dessa forma, quanto maior $b$, maior a pressão.
    Fisicamente, podemos interpretar que $b$ representa o volume ocupado pelas
    moléculas, dado que elas não possam ocupar o mesmo espaço. Similarmente,
    podemos interpretar que $b$ descreve forças repulsivas entre as moléculas.
    Vejamos se \( b \) pode representar forças atrativas, isto é, vejamos se \(
    b\) varia de forma que diminua o número de colisões contra as paredes do
    recipiente e o momento linear das partículas participantes dessas colisões.
    Se \( b \) descrevesse essa variação, então ele deveria se relacionar com \(
    V_m^{-2}\) (como \( a \) na equação de Van der Waals)  e não seria uma
    simples subtração de \( V_m \).
    Por fim, não há forças atrativas em nosso modelo, portanto, um gás que siga
    literalmente essa equação não poderia se liquefazer.      

    % TODO: Melhorar a explicação (se sobrar tempo).
\end{rsl}
