\begin{abstract}
    A leishmaniose é uma doença infecciosa causada por protozoários do gênero
    \textit{Leishmania}, transmitidos pela picada de flebotomíneos. Suas
    manifestações clínicas variam de formas cutâneas autolimitadas a formas
    viscerais graves e potencialmente fatais. O diagnóstico precoce e preciso é
    fundamental para o manejo clínico eficaz e o controle epidemiológico da
    doença. Dentre os métodos diagnósticos disponíveis, as técnicas moleculares
    têm se destacado pela elevada sensibilidade e especificidade, especialmente
    aquelas baseadas na extração e análise do DNA do parasita. Neste estudo,
    aplicaram-se métodos moleculares para verificar a presença de
    \textit{Leishmania} em uma amostra-problema (W) e, em caso positivo,
    determinar a espécie envolvida. O DNA extraído apresentou alta pureza
    (A$_{260}$/A$_{280}$ = 2{,}07; A$_{260}$/A$_{230}$ = 2{,}31) e concentração
    adequada (140{,}1 ng/µL), sendo amplificado com sucesso por PCR. A
    eletroforese em gel de agarose revelou um fragmento compatível com o tamanho
    esperado, indicando a presença do patógeno. Adicionalmente, a análise por
    qPCR com \textit{High Resolution Melting} (HRM) corroborou os resultados
    obtidos,
    permitindo a diferenciação entre espécies do complexo \textit{Leishmania
    spp.}. A amostra W apresentou perfil de fusão compatível com
    \textit{Leishmania amazonensis}, confirmando a eficácia e robustez da
    abordagem molecular empregada para o diagnóstico específico da leishmaniose.
\end{abstract}
